\chapter{Analyse personnelle du projet}

\begin{itemize}
\item [\textbullet] \Large \textbf{Reuven Benichou}
\newline
\normalsize
Mes premi\`eres impressions \`a propos de ce projet informatique furent mitig\'ees : \'etant un d\'ebutant en informatique je ressentais une certaine anxi\'et\'e, mais d'un autre cot\'e cela \'etait pour moi une occasion formidable de d\'ecouvrir << un monde >> que je ne connaissais pas.

Mes doutes furent rapidement lev\'es. Le tuteur nous plongea sans plus attendre dans la r\'ealit\'e d'un projet informatique : utilisation de gestionnaire de version, compilation avec des makefiles...
Ces notions furent dans un premier temps difficile \`a assimiler pour moi, mais avec le temps je me suis habitu\'e \`a ces outils. Au fur et \`a mesure du projet,  j'ai pu d\'ecouvrir tout le travail n\'ecessaire pour la futur publication d'un logiciel. Cette d\'ecouverte fut enrichissante, car j'ignorais totalement la n\'ecessit\'e de ce travail de forme. Un autre aspect m'a \'etonn\'e dans le projet : c'est le r\'eseau social qui existe entre les d\'eveloppeurs. En effet, tous les travaux r\'ealis\'es sont syst\'ematiquement mis en ligne, publi\'es etc. 

Ensuite au niveau du codage, ce projet ne m'a pas fait d\'ecouvrir beaucoup de choses : les principales connaissance n\'ecessaires sont purement 
<< scolaire >>. Même si certaines fonctions y s'\'eloignent parfois, cela reste un travail de fond r\'ealisable \`a l'aide de tutoriaux et d'un peu de r\'eflexion.

En conclusion, m\^eme si je reste un d\'ebutant en informatique, j'ai pu d\'ecouvrir comment r\'ealiser un projet informatique en \'etant un acteur m\^eme du projet. Et pour cela ce travail fut une exp\'erience unique car non r\'ealisable si ce n'est dans un contexte comme celui-ci. Apr\`es il est vrai que des notions informatiques utilis\'ees lors du projet sont encore obscures pour moi mais l'essentiel je pense n'est pas l\`a.
\newline
\item [\textbullet] \Large \textbf{Edern Hotte}
\newline
\normalsize
J'ai trouv\'e ce projet tr\`es int\'eressant. Je dois avouer qu'au d\'epart, j'avais des appr\'ehensions quant \`a la quantit\'e de code que nous avions \`a livrer qui s'est finalement 
r\'ev\'el\'e ne pas \^etre si \'enorme que \c ca. J'ai appris beaucoup de choses : les \'etapes de la publication d'un paquet Debian, l'\'elaboration et l'\'ecriture de scripts de tests 
en bash et comment s'assurer qu'un programme s'ex\'ecutera comme pr\'evu m\^eme si l'utilisateur ne l'utilise pas de fa\c con normale. J'ai d\'ecouvert des outils tr\`es utiles au d\'eveloppement, par exemple Valgrind qui permet de retrouver
d'o\`u proviennent certaines erreurs de segmentations et de contr\^oler les fuites de m\'emoire. J'ai aussi appris \`a utiliser les Makefiles permettent un tr\`es grand gain
de temps gr\^ace \`a l'automatisation de certaines taches comme la compilation des sources ou la suppression des fichiers interm\'ediaires. Certaines fonctions du C m'\'etaient m\'econnues avant ce projet,
getopt, qsort ou encore perror sont de nouveaux mots dans mon vocabulaire. Notre encadrant nous a bien aid\'e en nous suivant et nous conseillant tout au long du d\'eveloppement et l'ambiance du groupe \'etait plut\^ot bonne.
\newline
\item [\textbullet] \Large \textbf{Flavien Moullec}
\newline
\normalsize
Ce projet a \'et\'e pour moi int\'eressant et instructif. Au d\'ebut, je ne savais pas exactement quel type de travail nous aurions \`a effectuer.
Comme notre travail \'etait de suivre les \'etapes amenant \`a la cr\'eation d'un paquet Debian, je ne connaissais pas les outils de
d\'eveloppement que nous avons utilis\'e. Ce projet m'a permis de cr\'eer le planning du projet et de me rendre compte de la difficult\'e d'en r\'ealiser un
et de le respecter ensuite. Je suis assez content d'avoir appris \`a utiliser des outils de d\'eveloppement comme les autotools ou le programme de cr\'eation de 
paquet Debian, que j'ai trouv\'e assez int\'eressant.

J'ai trouv\'e certaines parties du projet, notamment les script de tests assez difficiles \`a comprendre, ou dans l'utilisation de commandes Unix qui pouvaient
simplifier notre code quelquefois, si nous les avions connues au d\'ebut.

Notre encadrant nous a bien suivi, en nous donnant des conseils techniques et disponible pour r\'epondre \`a nos questions.
Je suis content de mon groupe car nous \'etions dans l'ensemble plut\^ot motiv\'e pour faire avancer le projet.


\end{itemize}
